%%%%%%%%%%%HISTOGRAMAS----->mejorar%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%falta generacion eficiente%%%%%

La ciencia intenta conseguir, siguiendo el modelo de la mec\'anica de Newton,
capacidad predictiva absoluta, es decir, pretende que dadas las condiciones
iniciales, la situaci\'on en el instante $t=0$, sea posible calcular la
evoluci\'on futura, e incluso en algunos casos la evoluci\'on previa del 
sistema objeto de estudio. 

Esta pretensi\'on ha resultado ser en gran medida  ilusoria:
\begin{enumerate}
 \item No es posible medir con precisi\'on absoluta las condiciones iniciales, y
peque\~n\'{\i}simas variaciones  en esas medidas  pueden afectar
dr\'asticamente al resultado.

\item Muy pocos de los problemas matem\'aticos a que da lugar la ciencia son
exactamente resolubles. Las ecuaciones,  diferenciales o en derivadas parciales,
que aparecen son demasiado complicadas y,  aunque podemos estudiar sus
soluciones, en muy pocos casos sabemos resolverlas exactamente. 

Se puede usar {\itshape C\'alculo num\'erico} para resolver de manera aproximada
las ecuaciones, pero se producen errores de redondeo que  no es f\'acil
controlar.

\item La ciencia a escala at\'omica, y subat\'omica, es intr\'{\i}nsecamente
probabilista. En Mec\'anica cu\'antica no podemos predecir el resultado de
muchos experimentos y la teor\'{\i}a \'unicamente nos da probabilidades de los
resultados posibles. 

Esta situaci\'on no se debe a nuestra incapacidad para calcular mejor, como en
el caso de la mec\'anica cl\'asica, sino que est\'a en la naturaleza de las
cosas.
 
 \end{enumerate}



Entonces, nos interesamos por el resultado de {\itshape experimentos
aleatorios}, es decir,  experimentos cuyo resultado no consideramos predecible
con certeza. Un ejemplo puede ser el experimento consistente en el lanzamiento
de una moneda: en principio, las leyes de la mec\'anica se podr\'{\i}an aplicar
y deber\'{\i}an permitir calcular,  de manera exacta,  la trayectoria de la
moneda y el resultado, cara o cruz, del experimento, pero en la pr\'actica tal
c\'alculo es imposible, y debemos conformarnos con
mucho menos. 

En la teor\'{\i}a de la probabilidad {\itshape nos conformamos con observar las
regularidades que aparecen al repetir el experimento un gran n\'umero de veces.}
Cuando lanzamos una moneda, un gran n\'umero de veces,  observamos que casi
siempre, aproximadamente,  la mitad de los resultados son caras y la mitad
cruces, y cuando una
moneda no se ajusta a este comportamiento dir\'{\i}amos que 
est\'a trucada. %% o que el lanzador es demasiado h\'abil (?`existen?).%%

En este cap\'{\i}tulo calculamos probabilidades mediante simulaci\'on usando
generadores de n\'umeros aleatorios. Hay muchos problemas que podemos simular, 
y  sorprende que con estos m\'etodos se consigan tan buenas aproximaciones al
resultado exacto calculado de acuerdo a la teor\'{\i}a de la probabilidad. 
Comprobaremos esto en el caso de la probabilidad de obtener un n\'umero de caras
dado al lanzar repetidas veces  una moneda.  

El objetivo del cap\'{\i}tulo es introducir un par de ideas b\'asicas de la
teor\'{\i}a y, sobre todo, intentar mejorar nuestra intuici\'on de los
fen\'omenos probabil\'{\i}sticos.


%%RHG

%%CREADO 23-05-2013/18:23


\section{Probabilidad}



Llamemos $X$ al conjunto de ``resultados at\'omicos'', es decir, resultados que
no podemos descomponer como uni\'on de otros resultados, de un experimento
aleatorio. Suponemos primero que el conjunto $X$ es finito, aunque todo esto se
puede generalizar,  y sus elementos son los {\itshape sucesos elementales
(at\'omicos)}. A un subconjunto $A\subset X$ le llamamos {\itshape suceso} sin
m\'as. 


Llamemos $n$ al n\'umero de elementos de $X$. Cuando realizamos el experimento
en la realidad, un n\'umero $N$ de veces, obtenemos, para cada uno de los
sucesos elementales $x_i$,  una {\itshape frecuencia} $f_i$ que, por
definici\'on,  es el n\'umero de veces $m_i$ que obtenemos el resultado $x_i\in
X$ dividido por el n\'umero $N$ de repeticiones del experimento.

Es claro que 
\[\sum_{i=1}^{n}f_i=\sum_{i=1}^{n} \frac{m_i}{N}=\frac{\sum_{i=1}^{n}
m_i}{N}=\frac{N}{N}=1.\]

En experimentos aleatorios en los que podemos controlar de manera precisa las
condiciones principales que determinan el resultado se observa que, al crecer
$N$,  las frecuencias tienden a estabilizarse. 

La base de la teor\'{\i}a de la probabilidad es entonces un espacio $X$ de
sucesos elementales, que todav\'{\i}a suponemos finito,  y una funci\'on $p:X\to
\mathbb{R}$ que asigna ``probabilidades'' $p_i$ a los sucesos elementales $x_i$
y que verifica
\begin{enumerate}
 \item Para todo $i$ 
 \[0\le p_i=p(x_i)\le 1.\]
 \item 
 \[\sum_{i=1}^{n}p_i=1.\]
 \end{enumerate}
 
 Supuesto que ya tenemos $X$ y $p$, definimos entonces la probabilidad de un
suceso $A\subset X$ como 
 \[p(A):=\sum_{x_i\in A}p_i.\]
 
 En muchos casos, {\sc pero no siempre}, los sucesos elementales tienen todos la
misma probabilidad (i.e. son equiprobables), que entonces vale $1/n$, y para la
probabilidad $p(A)$ de un suceso $A\subset X$ obtenemos, usando la notaci\'on
$\#(Y)$ para el n\'umero de elementos del conjunto $Y$, 
\[p(A)=\frac{\#(A)}{\#(X)},\]
\noindent que es la famosa f\'ormula {\itshape $p(A)=$ casos favorables/casos
posibles}. 

 
 
Podemos pensar, aunque \'esta no es la \'unica  interpretaci\'on posible, las
probabilidades $p_i$ como el l\'{\i}mite, cuando $N$ tiende a infinito, de las
frecuencias $f_i$.

En este curso {\itshape simularemos experimentos aleatorios} un n\'umero grande
de veces $N$ y obtendremos frecuencias que, cuando $N$ crece, calculan,
experimentalmente, las probabilidades que nos interesan.  

Si dos sucesos,  $A$ y $B$, son disjuntos, $A\cap B=\emptyset$, entonces la 
probababilidad de que se d\'e uno {\itshape o} el otro debe ser la suma de las 
probabilidades, ya que, en esas condiciones
\[\text{{\itshape casos favorables a }}A\cup B=\text{{\itshape casos favorables 
a 
}}A+\text{{\itshape casos favorables a }}B,\]
\noindent y los casos posibles son siempre los mismos.

Por otra parte, la probabilidad de que se verifiquen simult\'aneamente $A$ y 
$B$,  $p(A\cap B)$, es, en muchos casos igual al producto $p(A)\cdot p(B)$, 
pero no siempre.  Se dice que {\itshape los sucesos $A$ y $B$ son 
independientes si y s\'olo si 
\[p(A\cap B)=p(A)\cdot p(B).\]}

En muchos casos es natural suponer que ciertos sucesos son independientes, de 
acuerdo a la definici\'on anterior,  ya que no vemos que el hecho de que uno se 
verifique influya en el otro. As\'{\i}, por ejemplo, debemos suponer que si 
lanzamos una moneda varias veces el resultado de cada lanzamiento es 
independiente de los otros. Sin embargo, supongamos un dado con tres caras 
pintadas de rojo, las del $1,2$ y $3$,  y las restantes tres de verde. 
La probabilidad de obtener verde y $1$ es cero, pero la de $1$ es $1/6$ y la de 
verde $1/2,$ luego no son sucesos independientes.

\subsection{Variables aleatorias}

Una {\bf variable aleatoria} es una funci\'on $\mathbb{X}:X \longrightarrow
\mathbb{R}$, con $X$ un espacio de sucesos elementales tal que algunos de sus
subconjuntos $A\subset X$ tienen asignada una probabilidad $p(A)$. No entramos
en detalles t\'ecnicos acerca de las propiedades que deben cumplir $X$ y
$\mathbb{X}$, que se ver\'an m\'as adelante en los cursos de Probabilidad.

Por ejemplo, si lanzamos dos dados de distinto color, el espacio $X$ de sucesos
elementales tiene $36$ elementos y se define una variable aleatoria
considerando, para cada suceso elemental, la suma de los puntos obtenidos en ese
suceso. La variable aleatoria  toma valores enteros entre $2$ y $12$, y nos
interesa, por ejemplo para apostar sobre los diversos resultados, calcular la
probabilidad de sucesos como $\mathbb{X}\ge 7$, es decir la probabilidad de
obtener $7$ o m\'as puntos lanzando dos dados.

Decimos que una variable aleatoria $\mathbb{X}:X\to [0,1]\subset \mathbb{R}$ es
{\bf uniforme} si, para cada par $0\le a \le b\le 1$,  la probabilidad del
suceso $a\le \mathbb{X}\le b$ es exactamente $b-a$. 

La simulaci\'on de variables aleatorias uniformes es clave en todo lo que sigue.




\subsection{Simulaci\'on}
En esta subsecci\'on simulamos, usando el generador de n\'umeros aleatorios de 
{\sage}, lanzamientos de una moneda correcta y de una moneda trucada.  La base 
de estas simulaciones, y de otras muchas que veremos, es el hecho de que el 
generador \lstinline|random()| simula una variable aleatoria uniforme en el 
intervalo $[0,1].$ 

\begin{enumerate}
 \item Comenzamos simulando el lanzamiento de una moneda equiprobable un cierto
n\'umero de veces:
 \begin{lstlisting}
[randint(0,1) for n in srange(10)]
\end{lstlisting}
\begin{Output}
[0, 1, 0, 0, 1, 0, 0, 1, 1, 1]
\end{Output}
\begin{lstlisting}
([randint(0,1) for n in srange(10)]).count(1)
\end{lstlisting}
\begin{Output}
5
\end{Output}
\begin{lstlisting}
([randint(0,1) for n in srange(10^5)]).count(1)
\end{lstlisting}
\begin{Output}
50202
\end{Output}
\begin{lstlisting}
time sum([([randint(0,1) for n in srange(10^5)]).count(1) for int in
srange(10)])
\end{lstlisting}
\begin{Output}
498868
Time: CPU 12.51 s, Wall: 12.52 s
\end{Output}

La instrucci\'on {\tt randint(a,b)} produce un entero en el intervalo cerrado
$[a,b]$ que es ``aleatorio'',  en el sentido de que todos los enteros del
intervalo son igualmemte probables. 

En la \'ultima l\'{\i}nea, repetimos $10$ veces el experimento de lanzar una
moneda $100000$ veces, y observamos que el n\'umero de cruces es, en promedio,
$49886{.}8$ que es bastante pr\'oximo a $50000.$
 \item Queremos ahora simular una {\sc moneda trucada}, de forma que, por
ejemplo, la probabilidad de cara sea s\'olo $1/3$. Para eso, usamos una {\sc
variable aleatoria uniforme} en el intervalo $[0,1]$ y observamos cu\'antos
valores de la variable caen en el intervalo $[0,1/3].$
 \begin{lstlisting}
 random()
 \end{lstlisting}
 \begin{Output}
0.46257246456300749
\end{Output}
\begin{lstlisting}
def moneda_trucada(p):
      x = random()
      if x <= p:
	  return 0
      else:
          return 1
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
moneda_trucada(1/3)
\end{lstlisting}
\begin{Output}
1
\end{Output}
\begin{lstlisting}
([moneda_trucada(1/3) for n in srange(10^5)]).count(1)
\end{lstlisting}
\begin{Output}
66684 
\end{Output}

La instrucci\'on {\tt random()} produce un decimal, de la precisi\'on que
indiquemos,  perteneciente al  intervalo $[0,1]$. Por supuesto, el resultado es
siempre un n\'umero racional pero los reales no racionales no existen para la
m\'aquina. 
 \item T\'ecnicamente, los n\'umeros que producen las dos instrucciones son {\sc
pseudoaleatorios} ya que est\'an producidos mediante un procedimiento
determinista, iterando una funci\'on matem\'atica que tiene que tener un
per\'{\i}odo muy alto. Adem\'as la distribuci\'on de valores tiene que ser muy
pr\'oxima a uniforme, es decir, {\tt randint} debe producir enteros en el
intervalo con (casi) la misma frecuencia todos y {\tt random} debe producir
decimales en el intervalo $[0,1]$ con  frecuencia de pertenencia a cada
subintervalo (casi) igual a la longitud del subintervalo.
 \end{enumerate}
 
 
 
%\end{enumerate}


 \begin{ejer}\label{simu}
 
 \begin{enumerate}
 \item Calcula, experimentalmente, la probabilidad de obtener a lo m\'as $100$
caras en $1000$ lanzamientos de una moneda para la que la que la probabilidad de
cara es $\frac{1}{10}\cdot k,\ k=1,2,\dots,9.$  Por supuesto, este ejercicio
tiene tambi\'en una respuesta ``te\'orica'', pero, de momento, no nos interesa.
 \item ?`C\'omo producir n\'umeros aleatorios con distribuci\'on unifornme en un
intervalo $[a,b]$ cualquiera?
 
 
 \item {\sc La ruina del jugador:} Un jugador acude a un casino con $100$ euros
y acepta el siguiente juego: se lanza una moneda y si sale cara gana un euro del
casino y si sale cruz paga un euro al casino. Suponemos que el casino dispone de
una cantidad ilimitada de dinero.
 
 \begin{enumerate}
  \item Comprueba que, en las condiciones anteriores, la ruina del jugador es
segura. 
  \item Supongamos ahora que el jugador decide retirarse  cuando su saldo llega
a $200$ euros o bien a $50$ euros. Calcula la probabilidad de que se retire
habiendo ganado.
  
  
  
 \end{enumerate}
\end{enumerate}
 \end{ejer}
 
 \section{Binomial}
El experimento aleatorio m\'as sencillo es el lanzamiento de una moneda, y el
siguiente m\'as sencillo es lanzar una moneda un n\'umero $N$ de veces. Acabamos
de ver c\'omo simular, usando n\'umeros (pseudo)aleatorios,  el lanzamiento de
una moneda o incluso el de una moneda trucada, y en el ejercicio \ref{simu}
comenzamos a utilizar esa capacidad de simular para responder a algunas
cuestiones (quiz\'a) interesantes. 

En esta secci\'on discutimos la justificaci\'on teo\'orica del resultado
obtenido mediante simulaci\'on al resolver el primer apartado. 

El ejercicio pide que se calcule la probabilidad de obtener a lo m\'as $100$
caras al lanzar $1000$ veces una moneda trucada que tiene probabilidad $0{.}1$
de cara. 
\begin{enumerate}
\item Comenzamos discutiendo la probabilidad de obtener exactamente $100$ cara.
La sucesión de mil lanzamientos se puede representar
como una cadena de longitud $1000$ de ceros y unos (cero para cara y uno para
cruz). En cada lanzamiento de la moneda la probabilidad de obtener cara es
$1/10$ y lanzamientos sucesivos son {\itshape independientes}, el resultado de
los anteriores  no influye en los que siguen. En estas condiciones, las
probabilidades {\itshape se multiplican}, por ejemplo la probabilidad de obtener
dos caras en las primeras dos tiradas es $1/100$.

La probabilidad de obtener $100$ caras en las primeras $100$ tiradas es
$(1/10)^{100}$, y la probabilidad de que el resto de las $1000$ tiradas sean
cruces es $((1/10)^{100})((9/10)^{900})$. Para cada uno de las posibles cadenas
de ceros y unos que contienen $100$ ceros y $900$ unos la probabilidad de
aparici\'on de esa cadena particular es la misma, e igual a
$((1/10)^{100})((9/10)^{900})$.

\item ¿Cuántas cadenas hay que contengan $100$ ceros y $900$ unos? Basta elegir
las $100$ posiciones en las que colocamos ceros, ya que el resto van a ser unos
necesariamente. Una ordenaci\'on tiene todos los ceros al comienzo, y hay
$1000!$ reordenaciones de esta primera, pero muchas son iguales, por ejemplo, si
intercambiamos el primer cero con el segundo queda la misma cadena. ¿Cu\'antas
reordenaciones de la cadena que tiene los cien ceros al principio sigue teniendo
los cien ceros al principio? Todas las que permuten los cien primeros ceros
entre s\'{\i} o los 900 unos entre s\'{\i}. El n\'umero de esas reordenaciones
es $100!\times 900!$, de forma que el n\'umero de cadenas con cien ceros y
novecientos unos es

\[\binom{1000}{100}:=\frac{1000!}{100!\times 900!}.\]

Entonces la probabilidad de obtener exactamente $100$ caras es
\[\binom{1000}{100}((1/10)^{100})((9/10)^{900}),\]
\noindent que es aproximadamente igual a $0{.}042.$

\item Entonces, la soluci\'on a nuestro problema original es 
\[\sum_{i=0}^{i=100}\binom{1000}{i} (0{.}1)^i(0{.}9)^{1000-i},\]
\noindent que resulta ser, aproximadamente, $0{.}5266.$
\end{enumerate}
En la hoja \href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/?/}{\tt
111-PROBA-ejercicio-1.sws},
que contiene soluciones para el ejercicio \ref{simu}, 
puedes ver que la simulaci\'on consigue, en un tiempo razonable,  un resultado
con $3$ cifras decimales correctas.

\subsection{Caso general}

Supongamos que repetimos $N$ veces el lanzamiento de una moneda que tiene
probabilidad $p$ de cara, por tanto,  $1-p$ de cruz. Como en la discusi\'on
anterior asignamos $0$ al resultado ``cara'' y $1$ al resultado cruz.

Este experimento aleatorio
produce  una variable aleatoria $X$={\itshape ``n\'umero de caras obtenidas al
lanzar la
moneda $N$ veces''}, definida sobre el conjunto (finito) de cadenas binarias de
longitud $N$ y con valores enteros entre $0$ y $N$.

Una cadena binaria particular, que contenga $i$ ceros, es, como hemos visto,  un
suceso at\'omico con probabilidad 
$p^i(1-p)^{N-i}.$ Nos interesa calcular la probabilidad de obtener exactamente
$i$ caras, y hemos visto que,  como hay 
$\binom{N}{i}$ cadenas distintas con exactamente $i$ ceros, la probabilidad de
obtener $i$ ceros es 
\[\binom{N}{i} p^i(1-p)^{N-i}.\]

Esta variable aleatoria $X$ se dice que {\itshape es binomial.}


 \section{Generadores de n\'umeros (pseudo-)aleatorios}
Supongamos que queremos programar una función como \lstinline|random()|  que es
uniforme en el intervalo $[0,1]$. Los números reales en el intervalo los
veremos, en el ordenador, como decimales, por ejemplo, con diez cifras. Si los
multiplicamos por $10^{10}$  los podemos ver como enteros en el intervalo
$[0,10^{10}]$ , o como clases de restos módulo $n:=10^{10}+1.$

Los generadores (pseudo-)aleatorios m\'as simples funcionan iterando
una función adecuada $f$ de $\mathbb{Z}_N$, con $N$ muy grande,  en sí mismo. El
primer n\'umero aleatorio que se genera, digamos $x_0$, se llama la semilla, y
salvo que indiquemos expl\'{\i}citamente lo contrario, el ordenador la genera
cada vez usando, por ejemplo, el reloj interno de la m\'aquina.

Los siguientes se obtienen iterando la funci\'on $f$, es decir, mediante
$x_n:=f^n(x_0)$. Es claro que este proceso no tiene de ``aleatorio'' sino la
elecci\'on de la semilla, el resto es completamente ``determinista''.

\begin{enumerate}

\item Cuando un generador de este tipo  vuelve a un valor ya visitado, por
ejemplo en $x_{m}$, es decir $x_{m}=x_{n}$ con $n<m$,  se produce un
per\'{\i}odo: a partir de $m$ los n\'umeros generados son los mismos que se
generaron a partir de $n$, y ya no sirven para nada \'util. Los buenos
generadores son los que tienen períodos de longitud enormemente grande y que
adem\'as visitan casi todos los elementos de $\mathbb{Z}_N$ antes de caer en un
per\'{\i}odo.

\item La instrucción \lstinline|random()| genera n\'umeros en el intervalo
$[0,1]$ de manera (aproximadamente) uniforme, es decir,  la frecuencia con que
el resultado, en $M$ repeticiones, pertenece al subintervalo $[a,b]$ debe ser 
muy pr\'oxima a $b-a$. Una manera f\'acil de comenzar a estudiar la calidad de 
los
generadores es, simplemente, comprobar si esta propiedad de uniformidad se
mantiene cuando $M$ crece. En general, se utilizan m\'etodos {\itshape
estad\'{\i}sticos}, los mismos que sirven para estudiar muestras de datos
obtenidas del mundo real, para estudiar la uniformidad de los n\'umeros
suministrados por distintos generadores (pseudo-)aleatorios.

\end{enumerate}


Los generadores descritos no pueden tener per\'{\i}odos mayores que el entero
$n$ (?`por qu\'e?), pero una variante que utiliza funciones de varias variables,
por ejemplo
$k$,  y determina el valor $x_{n+1}$ usando los $k$ \'ultimos n\'umeros
puede alcanzar per\'{\i}odos mucho m\'as altos. Los generadores modernos son de
este tipo. Por ejemplo, el generador que utiliza Python, y tambi\'en {\sage},
llamado \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Mersenne_twister}{\itshape Mersenne
Twister}, produce enteros aleatorios de $32$ bits con un período  de longitud
$2^{19937}-1$, es decir $N$ es $2^{32}$ pero el per\'{\i}odo del generador es
mucho mayor.
\label{nsa}

Los generadores de n\'umeros (pseudo-)aleatorios tienen un uso importante en la
pr\'actica de la criptograf\'{\i}a ya que  sirven para elegir claves
aleatoriamente en un espacio de posibles claves que debe ser enorme para que el
sistema sea seguro. Parece ser que el m\'etodo que utiliza (?`utilizaba?) la NSA
({\itshape National Security Agency} de Estados Unidos) para desencriptar
masivamente mensajes se basa en que forzaron la utilizaci\'on en el {\itshape
software} criptogr\'afico de {\itshape generatores de n\'umeros aleatorios 
trucados}. Es claro, por ejemplo,  que si el usuario cree que est\'a usando 
claves de
$2048$ bits, que se consideran suficientemente seguras, pero de hecho el
generador elige las claves en un espacio mucho menor, por ejemplo $512$ bits, la
seguridad es totalmente ficticia. 

%%COMPLETAR%%%%%%%%%
%%%%De hecho, el gobierno de Estados Unidos intent\'o, sin \'exito, fijar  %%%
 La hoja de 
\href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/??/}{\tt 111-PROBA-generador-vn.sws}
contiene un estudio de uno de los generadores primitivos, inventado por
vonNeumann.

\subsection{Generaci\'on eficiente de n\'umeros aleatorios} 

%%%**************************************FALTA**********%%%
%%%*******hay una referencia en COMPL*******************%%%

El generador de n\'umeros (pseudo-)aleatorios que utilizan, por defecto, Python y {\sage} es, como acabamos de ver,  el llamado {\bf Mersenne Twister}, y se considera actualmente como uno de los mejores. Cuando debemos generar millones de n\'umeros  aleatorios conviene hacerlo directamente en C ya que, como sabemos, Python se interpreta no se compila y es esencialmente lento. 

Mediante Cython podemos utilizar las siguientes funciones que llaman al mismo generador pero calculando en C: 

\begin{lstlisting}
%%cython
cdef extern from 'gsl/gsl_rng.h':
	ctypedef struct gsl_rng_type:
		pass
	ctypedef struct gsl_rng:
		pass
	gsl_rng_type *gsl_rng_mt19937
	gsl_rng *gsl_rng_alloc(gsl_rng_type * T)

cdef gsl_rng *r = gsl_rng_alloc(gsl_rng_mt19937)

cdef extern from 'gsl/gsl_randist.h':
	long int uniform 'gsl_rng_uniform_int'(gsl_rng * r, unsigned long int n)

def main():
	cdef int n
	n = uniform(r,1000000)
	return n
\end{lstlisting}






\begin{ejer}
 
 \begin{enumerate}
  \item Programa y estudia este 
  \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Linear_congruential_generator}{generador},
en particular estudiando sus per\'{\i}odos y autocorrelaciones.  Se puede usar
como modelo la hoja sobre el generador de vonNeumann.


  \item En la secci\'on $4$ del \href{run:PDFs/PROBA/bbs.pdf}{art\'{\i}culo} se
describe el generador conocido como {\itshape Blum-Blum-Shub}. Implem\'entalo en
{\sage} y estudia alguna de las afirmaciones que se hacen en el art\'{\i}culo
acerca de \'el.
  
 %%%%http://www.math.tamu.edu/~rojas/bbs.pdf %%%

 \item Explora la
\href{http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_pseudorandom_number_generators}{lista
} de generadores de n\'umeros pseudo-aleatorios,   y programa en {\sage} los que
te interesen. 


  
 \end{enumerate}
 \end{ejer}
\section{Elementos aleatorios}
 
 %%en combinatoria random subconjunto random funcion random graph 
 
 En {\sage} existe el m\'etodo \lstinline|A.random_element()| que devuelve un 
elemento aleatoriamente elegido, es decir, de manera equiprobable, dentro del 
objeto finito $A$. El m\'etodo no est\'a implementado para cualquier tipo de 
objeto, y cuando no existe y lo necesitamos debemos programarlo. 
 
 
 Comenzamos con los casos m\'as sencillos: \lstinline|A.random_element()| no 
existe si $A$ es una lista o un conjunto.
 
 \begin{lstlisting}
def elemento_aleatorio(A):
      '''A es una lista o conjunto'''
      B = list(A)
      n = len(B)-1
      return B[randint(0,n)]
\end{lstlisting}

 
 \subsection{Grafos aleatorios}
  ?`Qu\'e es un grafo aleatorio?
  \begin{enumerate}
   \item Fijado el n\'umero $n$ de v\'ertices, y una vez que ponemos etiquetas 
a los v\'ertices, podr\'{\i}amos decir que un {\itshape grafo aleatorio} es uno 
elegido al azar, de forma equiprobable, entre todos los grafos etiquetados con 
$n$ v\'ertices. Como fijado el n\'umero de v\'ertices hay un n\'umero finito, 
aunque muy grande,  de grafos con ese n\'umero de v\'ertices, la definici\'on 
tiene sentido.

Con mayor propiedad, dir\'{\i}amos que se trata de un {\itshape grafo 
aleatoriamente elegido.} Uno de los problemas con esta noci\'on es que quiz\'a 
nos interese m\'as condiderar como equiprobables las clases de isomorfismo de 
grafos, es decir, considerar dos grafos como iguales si difieren \'unicamente 
en el etiquetado. 

Tambi\'en es posible considerar grafos aleatoriamente elegidos fijando el 
n\'umero de v\'ertices y el de ejes. Esta noci\'on de {\itshape grafo 
aleatorio} es la que corresponde a {\itshape elemento aleatorio del conjunto de 
grafos con $n$ v\'ertices y $e$ ejes.}
   
  \item Otra posible noci\'on de {\itshape grafo aleatorio} ser\'{\i}a el que 
construimos  generando cada posible eje con una probabilidad $p$ fijada de 
antemano e independientemente de los ejes que ya tenga el grafo, es decir, para 
cada par de v\'ertices lanzamos una moneda con probabilidad $p$ de cara y si 
sale cara ponemos en el grafo el eje que une ese para de v\'ertices y si sale 
cruz no. 

Dir\'{\i}amos que este es un {\itshape grafo construido aleatoriamente.}
 \end{enumerate}
 
 Las dos nociones son distintas ya que, por ejemplo, en la segunda y si $p$ es 
muy baja el grafo resultante tendr\'a muy pocos ejes.

En {\sage} es f\'acil obtener un grafo, con $n$ v\'ertices,  construido 
aleatoriamente con probabilidad $p$: usamos la instrucci\'on 
\lstinline|G = graphs.RandomGNP(n,p)| y podemos ver el grafo resultante con 
\lstinline|show(G)|.

\begin{ejer}
  En este ejercicio debemos estudiar la probabilidad, cuando $n$ tiende a 
infinito,  de que un grafo con $n$ v\'ertices construido aleatoriamente con 
probabilidad $p=\frac{2log(n)}{n}$ sea conexo (el logaritmo es el neperiano).
  \end{ejer}

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 \section{Simulaci\'on: m\'etodo de Monte Carlo}\label{monte}
 
 %%DEFINICION--%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Los m\'etodos de {\itshape Monte Carlo} se caracterizan por el uso masivo de
n\'umeros
aleatorios para calcular el comportamiento de ciertos sistemas complejos. En
muchos casos hablamos de {\itshape simulaci\'on de Monte Carlo}, es decir,
nuestro programa simula el comportamiento de un sistema complejo, por ejemplo,
de un n\'umero grande de part\'{\i}culas en movimiento. 

En esta secci\'on veremos varios ejemplos.


\subsection{ C\'alculo aproximado de $\pi$} 
Como $\pi$ es el \'area de un
c\'{\i}rculo de radio unidad, la parte del c\'{\i}rculo de centro el origen y
radio unidad que est\'a en el primer cuadrante tiene \'area $\pi/4$ y est\'a
contenida en el cuadrado $[0,1]\times [0,1]$ de \'area unidad.

\begin{ejer}
\begin{enumerate}
\item Si elegimos un n\'umero $N$, muy grande, de n\'umeros aleatorios
ejecutando $N$ veces  \lstinline|random()|, debemos esperar, debido a que un
buen generador debe producir resultados uniformes,  que haya aproximadamente
$N/10$  de ellos en cada uno de los subintervalos $[i/10,(i+1)/10],\
i=0,\dots,9.$ De la misma forma, si hemos obtenido $n_i$ n\'umeros aleatorios en
el subintervalo
$[i/100,(i+1)/100]$ ($i=0,\dots,99$), debe ser $n_i$ aproximadamente igual a
$N/100$ para todos los $i$. 

{\sc Comprueba} que cuando $N$ crece 
\[\sum(n_i-\frac{N}{100})^2\]
\noindent decrece.

\item Digamos que un punto aleatorio del cuadrado $[0,1]\times [0,1]$ es uno con
coordenadas 
\lstinline|(random(),random())|. {\sc Comprueba}, de forma similar a lo hecho en
el
apartado anterior,  la uniformidad de la distribuci\'on cuando generamos $N$
puntos aleatorios en el cuadrado.



\item \label{pi-mc}Como la distribuci\'on de $N$ puntos aleatorios en el
cuadrado es
uniforme, podemos  {\sc calcular} una aproximaci\'on a $\pi/4$ determinando
 cu\'antos puntos, de los $N$,   caen dentro
de la circunferencia. La fracci\'on, respecto a $N$,  de los que caen dentro
debe ser
aproximadamente igual al \'area, $\pi/4$,  del sector. 


\end{enumerate}
 
 \end{ejer}
 
Puedes ver una soluci\'on, del apartado \ref{pi-mc},  en la hoja 
\href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/??/}{\tt 114-PROBA-pi-paralelo.sws}.


\subsection{ C\'alculo de \'areas}

Podemos, en principio, calcular
aproximadamente  el \'area de una figura acotada, es decir, contenida en un
rect\'angulo, usando la misma t\'ecnica que para la circunferencia. La \'unica
dificultad reside en el proceso de decidir si el punto est\'a dentro o fuera de
la figura. 

Puedes ver una serie de ejemplos en la hoja 
\href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/??/}{\tt 115-PROBA-areas.sws}.

\subsection{ C\'alculo de integrales}

Calcular integrales de manera exacta no es siempre f\'acil, y en muchos casos
debemos conformarnos con un resultado aproximado. Hay varios m\'etodos para
calcular aproximadamente el valor de integrales.
%%, pero el m\'as simple y en
%%ciertos aspectos el m\'as potente es el m\'etodo de Monte Carlo:

\begin{enumerate}

\item Se puede obtener una buena aproximaci\'on, tomando $N$ muy grande,  al
valor de una integral considerando la suma
\[\frac{b-a}{N}\sum_{1}^{N} f(x_i),\]
\noindent donde hemos dividido el intervalo $[a,b]$ en $N$ suibintervalos de
longitud $\frac{b-a}{N}$ y tomamos $x_i$ como el extremo superior del
subintervalo $i$-\'esimo. 

\item {\sc Monte Carlo:}
%\footnotesize
\begin{lstlisting}
 def integral(f,a,b,N):
      return ((b-a)/N).n()*sum([f(x=a+(b-a)*random()) for muda in srange(N)])
\end{lstlisting}
%\normalsize

Cuando $N$ es muy grande, por ejemplo podemos imponer que $(b-a)/N$ sea menor
que $10^{-5}$, este procedimiento calcula bastante bien el valor de la
integral. 
?`Por qu\'e? 
\begin{enumerate}
\item Estamos subdividiendo el intervalo $[a,b]$ en $N$ subintervalos iguales,
cada uno de longitud $(b-a)/N$, de forma que podemos sacar $(b-a)/N$ factor
com\'un en la f\'ormula para $S_{\Delta}(f,a,b)$.
\item Producimos $N$ n\'umeros aleatorios en el intervalo $[a,b]$ y debemos
esperar que, m\'as o menos, caiga uno en cada subintervalo. Se pueden producir
peque\~nos errores en el c\'alculo debido a que en algunos subintervalos caigan
varios de los n\'umeros aleatorios y en otros ninguno.
\item El valor de $f$ en uno de esos n\'umeros aleatorios es el valor en un 
punto cualquiera del subintervalo.
\item En consecuencia, el valor que devuelve \lstinline|integral(f,a,b,N)| es 
una suma  de Riemann con subintervalos de longitud uniforme $(b-a)/N$, y 
sabemos que el valor de la integral es el l\'{\i}mite, cuando la longitud de 
los subintervalos tiende a cero, de las sumas de Riemann. Entonces, el valor 
devuelto es una buena aproximaci\'on a la integral cuando $N$ es muy grande. 
\end{enumerate}
Usando este m\'etodo se calculan aproximadamente integrales,  que casi siempre
tienen dos o tres cifras decimales correctas.  Aumentando $N$ mucho se puede
mejorar la precisi\'on del c\'alculo. 

El m\'etodo de Monte Carlo para calcular integrales es especialmente \'util en 
el caso de integrales de funciones de varias variables, en el que puede ser en 
ocasiones el mejor de los m\'etodos disponibles. 

\end{enumerate}


Sin embargo, tambi\'en es importante,  en ciertas aplicaciones, obtener buenas 
aproximaciones al valor de una integral tomando muy pocos subintervalos ($N$
peque\~no). Este problema forma parte del {\itshape
C\'alculo Num\'erico}.


\subsection {C\'alculo de probabilidades}
 
 Comenzamos con un ejemplo curioso. Es el llamado ``truco de Monty Hall'': se
trata de un concurso  de TV\footnote{En TVE se import\'o la idea dentro del 
programa {\itshape 
Un, dos, tres,\dots  responda otra vez}, que comenz\'o en $1972$ y se mantuvo 
durante $10$ temporadas.}
en el que el concursante debe elegir entre tres
puertas sabiendo que detr\'as de una de ellas hay un gran premio y detr\'as de
las otras esencialmente nada. Una vez que el concursante ha elegido una puerta,
el presentador, Monty Hall en el concurso en EE.UU., hace abrir una de las
puertas que no tienen premio y ofrece al concursante cambiar de puerta o
reafirmarse en la primera elecci\'on. ?`Es mejor cambiar o no cambiar?

El truco consiste en que el concursante puede pensar que, una vez que ya s\'olo
quedan dos puertas,  hay una probabilidad $1/2$ de que el premio est\'e detr\'as
de cada una de las puertas, de forma que para \'el es indiferente mantener la
elecci\'on o cambiar. El concursante puede ver el ofrecimiento de cambiar de
puerta como {\itshape presi\'on por parte del presentador para cambiar}, 
perdiendo el
premio que el presentador sabe que est\'a detras de la puerta elegida,  y tiende
a aferrarse a su elecci\'on original, sin embargo la probabilidad de ganar
cambiando es bastante mayor que $1/2$.
\newpage
%%\enlargethispage{0.5cm} 
%%\footnotesize 
 \begin{lstlisting}
def jugada_mh(eleccion):
    me_cambio = 1    		  #(1)      
    puertas = [0]*3
    puertas[randint(0,2)] = 1     #(2)    
    quedan = puertas              #(3) 
    del quedan[eleccion]          #(4)
    la_otra = (1 in quedan)       #(5)
    if me_cambio == 1:
        return la_otra  
    else:
        return puertas[eleccion]  #(6) 
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
 \item Cambiar a $0$ para ver la probabilidad de ganar el  premio manteniendo 
la elecci\'on original.
 
 \item  El premio esta en \lstinline|randint(0,2)|.
 
 \item Copia de la situaci\'on de premios detras de las puertas.
 
 \item Borramos la elecci\'on original de la lista {\tt quedan},  que ahora 
tiene longitud $2$.
 
 \item Booleano: vale $1$ si el premio no estaba detr\'as de la puerta elegida 
inicialmente.
 
 \item Mantengo mi elecci\'on original.
 
\end{enumerate}
%%\normalsize




En el c\'odigo no es necesario implementar expl\'{\i}citamente el hecho de que 
una de las puertas
que no tiene premio ha sido abierta, ya que si $1$ est\'a en la lista {\tt
quedan} cambiando se va a obtener premio y si $1$ no est\'a en {\tt quedan}
cambiando no se va a obtener premio. 


\begin{lstlisting}
sum([jugada_mh(1) for int in xrange(100000)])
\end{lstlisting}
\begin{Output}
66683 
\end{Output}
 
 Vemos que las probabilidades de obtener el premio cambiando de puerta o no
cambiando no son iguales, es decir las dos $1/2$,  sino que la probabilidad de
obtener el premio cambiando de puerta es del orden de $66683/100000$, es decir
m\'as o menos $2/3.$ 
  
 Puedes leer algo m\'as sobre el problema en este
\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Monty_Hall_problem}{art\'{\i}culo de la
Wikipedia.}

 
 
 
\begin{ejer}
  \begin{enumerate}
   \item En este hipot\'etico juego de casino apostamos un Euro a la posibilidad
de que en $1000$ lanzamientos de una moneda correcta se obtengan $10$  caras
seguidas. Supongamos que en caso de ganar el casino nos da como premio $X$ Euros
y queremos averiguar el valor de $X>1$ que hace que el juego sea
justo\footnote{En realidad los juegos de los casinos son siempre injustos
para el jugador,  que si juega mucho  acabar\'a arruinado,  porque si no los
casinos no ser\'{\i}an rentables y desaparecer\'{\i}an.}. 
  
  {\sc Debemos calcular la probabilidad $p$}  de que en $1000$ lanzamientos de
una moneda correcta se obtengan $10$ caras seguidas, ya que el valor justo de
$X$ es el que hace que 
$p\cdot X=1$, de forma que el jugador, si juega mucho,  termine aproximadamente
con la misma riqueza que al comienzo. Si se cumple esta condici\'on, el casino
tampoco obtendr\'{\i}a, a largo plazo,  ninguna ganancia.
  
  \item  $N$ personas asisten a una reuni\'on todos con un sombrero parecido, y
al terminar se llevan un sombrero elegido al azar.  Estima la probabilidad de
que ninguno se lleve su propio sombrero.

\item  Estima la probabilidad de que en una reuni\'on en la que hay $N$ personas
haya $2$ al menos que cumplen a\~nos el mismo d\'{\i}a. 
  
  
  \end{enumerate}

 \end{ejer}

 Puedes ver una soluci\'on de estos ejercicios  en la hoja 
 \href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/??/}{\tt
116-PROBA-probabilidades.sws}.
 
 
 \subsection{Un sistema f\'{\i}sico} 
 
 En este ejercicio simulamos un sistema f\'{\i}sico muy simple y nada realista,
pero de gran
inter\'es. Supongamos una lista $L$ de longitud $n$ que en el momento inicial
tiene en todas sus entradas el valor $5$. Cada una de esas entradas representa
una ``part\'{\i}cula'' que en el momento inicial $t=0$ tiene una``energ\'{\i}a''
igual a $5$ unidades. El sistema $L$ evoluciona en el tiempo, es decir para
$t=0,1,2,3,\dots$  obtenemos listas $L_0=L,L_1,L_2,L_3,\dots$, de la siguiente
manera:
\begin{enumerate}
\item Dada la lista $L_t$ elegimos una entrada al azar, es decir con igual
probabilidad para cada una de las $n$ entradas. Supongamos que hemos obtenido la
entrada $i$.
\item A continuación elegimos al azar otra entrada de $L_t$ y obtenemos la
entrada $j$.
 \item Si $L_t[i]$ es mayor que cero, definimos  $L_{t+1}[i]:=L_t[i]-1$ y
$L_{t+1}[j]:= L_t[j]+1$, y dejamos las demás entradas igual, y si $L_t[i]=0$
dejamos $L_{t+1}=L_{t}$.   Es decir, la part\'{\i}cula $i$ ha
``interaccionado'', en el instante $t$, con la $j$ y le ha transferido una
unidad de energ\'{\i}a, pero todo el tiempo  la energ\'{\i}a total del sistema
es  $5n$ y, por tanto,  la energ\'{\i}a media es siempre $5$.

\end{enumerate}
\begin{ejer}

\begin{enumerate}

\item Programa una funci\'on de dos argumentos enteros $n$ la longitud de $L$ y
$N$ el valor m\'aximo de $t$,  y que devuelva la lista $L_N$, que representa los
valores de la energ\'{\i}a de las part\'{\i}culas después del paso de $N$
"segundos".
 \item Define una lista, por ejemplo {\tt M=[1,2,3]}, define 
 \lstinline|T=finance.TimeSeries(M)|, que convierte la lista en una serie
temporal (el
primer elemento es el correspondiente a $t=0$, el segundo a $t=1$, etc.)  y
estudia   la informaci\'on (poca) que se obtiene con la instrucci\'on  
\lstinline|T.plot\_histogram()| . El gr\'afico que se obtiene es
el``histograma''
correspondiente a la serie temporal $T$. 
 \item Utiliza la informaci\'on obtenida en el apartado anterior para producir,
mediante
un bucle \lstinline|for|  adecuado,  una serie de histogramas  correspondientes
a $n=1000$ y
$N=100,1000,10000,100000,1000000$. ¿Qu\'e observas en los histogramas acerca de
la evoluci\'on temporal del sistema de part\'{\i}culas?
\end{enumerate}
 \end{ejer}
 
 %%%%%%%%%%%%%en las colisiones reparten energia %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
 
 Puedes ver una soluci\'on de este ejercicio  en la hoja 
 \href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/??/}{\tt 11?-PROBA-particulas.sws}.
 

 

 \subsection{Cadenas de Markov}
Comenzamos con un ejercicio sencillo:

\begin{ejer}
En cada d\'{\i}a la Bolsa, por ejemplo de Nueva York, puede subir, bajar o
mantenerse. Supongamos que las probabilidades de transici\'on, de un d\'{\i}a al
siguiente,  entre cada uno de estos tres estados son:
\begin{enumerate}
 \item Si un d\'{\i}a el mercado subi\'o tenemos probabilidades
$0{.}3$ de que suba al siguiente, $0{.}5$ de que baje y $0{.}2$ de que se
mantenga.
\item Si un d\'{\i}a el mercado baj\'o tenemos probabilidades
$0{.}4$ de que suba al siguiente, $0{.}3$ de que baje y $0{.}3$ de que se
mantenga.
 
 \item Si un d\'{\i}a el mercado se mantuvo tenemos probabilidades
$0{.}4$ de que suba al siguiente, $0{.}4$ de que baje y $0{.}2$ de que se
mantenga.
\end{enumerate}

Obs\'ervese que la suma de las tres probabilidades, en cada uno de los tres
casos, es $1$ ya que necesariamente el mercado debe subir, mantenerse o bajar. 


Se trata de analizar el comportamiento {\itshape a largo plazo} de este mercado.
M\'as concretamente, si observamos el mercado durante un per\'{\i}odo largo de
tiempo, ?`cu\'al es la probabilidad de que lo encontremos en cada uno de los
tres estados (subiendo, bajando, manteni\'endose)?
\end{ejer}

Puedes ver una soluci\'on de este ejercicio  en la hoja 
 \href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/??/}{\tt 11?-PROBA-mercado.sws},
y una lista de ejercicios propuestos en 
\href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/??/}{\tt 11?-PROBA-markov.sws}, con
soluciones en 
\href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/??/}{\tt 11?-PROBA-markov-sol.sws.}

 \subsection{Paseos aleatorios}
El problema de la ruina del jugador, que ya hemos estudiado, es un ejemplo de 
{\itshape paseo aleatorio}. Otro ejemplo similar, que es el que da nombre a los 
paseos aleatorios, consiste en imaginar un paseante que comienza, en tiempo 
$t=0$,  en el origen de la recta real, y en cada instante de tiempo se desplaza 
una unidad entera hacia la derecha o la izquierda de manera equiprobable.  En 
todo momento el paseante est\'a en un punto de coordenada entera.


Esta situaci\'on tan simple da lugar a muchos problemas interesantes:

\begin{ejer}
 
\begin{enumerate}
 \item ?`Cu\'al es, en promedio, la distancia al origen del paseante en el 
instante $N$?
 
 \item ?Cu\'al es la probabilidad de que el paseante vuelva, en alg\'un 
momento, al origen?
 
 %%\item 
 \end{enumerate}
\end{ejer}

\subsubsection{Paseos $2$-dimensionales}


En los paseos bidimensionales el paseante comienza, en $t=0$,  en $(0,0)$ y se 
desplaza entre puntos de coordenadas enteras. En cada instante debe decidir 
entre cuatro opciones de desplazamiento: {\itshape Norte,Sur,Este,Oeste}, y 
decide entre ellas de manera equiprobable. 

\begin{ejer}
 
\begin{enumerate}
 \item ?`Cu\'al es, en promedio, la distancia al origen del paseante en el 
instante $N$?
 
 \item ?Cu\'al es la probabilidad de que el paseante vuelva, en alg\'un 
momento, al origen?
 
\item Supongamos dos paseantes que comienzan su paseo en 
el instante $t=0$ en el origen. ?`Cu\'al es la probabilidad de que el segundo 
paseante visite, en alg\'un momento de su paseo,  un lugar en el que ya ha 
estado el primero?
 
 
 \item ?`Cu\'al es la probabilidad de que dos paseantes que comienzan su paseo 
en el instante $t=0$ en el origen vuelvan a encontrarse (i.e. lleguen en un 
cierto instante $t=N$ a ocupar la misma posici\'on en el plano)?


 \end{enumerate}
\end{ejer}

\subsection{Urnas de Polya}

Utilizamos una variable {\itshape tiempo} discreta que toma valores enteros
$t=0,1,2,3,\dots$. La variable $t$ ser\'{\i}a, por ejemplo, el tiempo
transcurrido medido en minutos. 

Se trata de simular la siguiente situaci\'on:

{\itshape
En el instante $t=0$ tenemos una urna $U_0$ que tiene una bola blanca y una
negra. En el instante $t=n$ extraemos una bola de la urna $U_{n-1}$, la urna tal
 como estaba en el instante $t=n-1$,  y la devolvemos a la urna junto con otra
del mismo color y ese es el estado $U_n$ de la urna. En cada instante $t\in
\mathbb{N}$ tenemos una probabilidad $P(t)$ de extraer una bola blanca de la
urna $U_t.$ }

Si describimos la urna en el momento $t$ mediante una lista $U_t:=[b(t),n(t)]$
($b(t)$ el n\'umero de bolas blancas y $n(t)$ el de negras en el instante $t$)
es claro que, como la extracci\'on se hace al azar, es decir, todas las bolas
tienen la misma probabilidad de ser extra\'{\i}das igual a $1/(b(t)+n(t))$, la
probabilidad $P(t)=b(t)/(b(t)+n(t)).$ 

La funci\'on $P(t)$ depende de extracciones realizadas al azar, y no tiene
sentido ``determinarla'': cada vez que se realice el proceso de generar las
urnas $U_t$ se obtienen resultados bastante diferentes para $P(t)$. Sin embargo
pueden aparecer ``regularidades a largo plazo'' ($t\to \infty$) que 
queremos estudiar. 

%%%%COMENTAR!!!!!!!!!!!!!!! VHS-BETA//GRANJAS

\begin{ejer}
\begin{enumerate}
 \item Definir una funci\'on de SAGE que dada la urna $U(t)$ devuelva la urna
$U_{t+1}$.
 
 \item Definir una funci\'on de SAGE, dependiendo de un par\'ametro entero $N$, 
que devuelva una lista 
 \[[P(0),P(1),P(2),\dots,P(N)]\]
 \noindent que simule el comportamiento de las urnas de
Polya.
 
 \item Representar gr\'aficamente la lista obtenida en el apartado anterior.
?`Qu\'e observas cuando se ejecuta un cierto n\'umero de veces  la
representaci\'on gr\'afica con listas diferentes.

\item Para $N$ suficientemente grande estudia, generando $n$ (tambi\'en
suficientemente grande) urnas,  el aspecto de los valores $P(N)$ que se obtienen
para cada una de las urnas.  En particular puedes usar las funciones de SAGE
\begin{itemize}
 \item \lstinline|T = finance.TimeSeries(L)| necesaria para poder aplicar a $T$
las
funciones que siguen. Esta funci\'on declara que $T$ es una ``serie temporal''
que es otro nombre para una funci\'on, como $P(t)$, de un tiempo discreto.
\item \lstinline|T.histogram(bins=10)| agrupa los valores de la serie temporal
en $10$
intervalos y cuenta las frecuencias en cada intervalo. Devuelve 
el par formado por la lista ordenada de las frecuencias y la lista ordenada de
los intervalos.
\item \lstinline|t.plot\_histogram(bins=10,normalize=True)| crea el gr\'afico
correspondiente a la funci\'on anterior.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{ejer}


Puedes ver una soluci\'on de estos ejercicios  en la hoja 
 \href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/??/}{\tt 11?-PROBA-urnas-polya.sws}.
 

 %%{ \color{red}***Otras urnas --> hoja cadenas Markov***}%%%



\subsection{Probabilidades geom\'eticas}

 Supongamos que tenemos un tri\'angulo equil\'atero inscrito en la
circunferencia unidad. Elegimos una cuerda  ``al azar'' y queremos {\sc calcular
la probabilidad}  de que la cuerda sea m\'as larga que el lado del tri\'angulo. 
Hay varios m\'etodos para elegir la cuerda ``al azar'' y cada uno de ellos da un
resultado diferente:
 \begin{enumerate}
 \item Elegimos los extremos de la cuerda, dos puntos elegidos al azar sobre la
circunferencia, y obtenemos la cuerda uni\'endolos. Para elegir los puntos
podemos usar que la circunferencia se parametriza mediante $(cos(t),sen(t))$ con
$t\in [0,2\pi).$  
 \item Elegimos un punto $P$ al azar dentro de la circunferencia y a
continuaci\'on decidimos que $P$ es el punto medio de la cuerda. La cuerda queda
totalmente determinada por esta decisi\'on, y su longitud es mayor que la del
lado del tri\'angulo si y s\'olo si $P$ est\'a dentro del c\'{\i}rculo de radio
$1/2$ (Explica estas dos afirmaciones). 
 \item  Elegimos un radio ``al azar'', eligiendo su extremo sobre la
circunferencia unidad, y decidimos que el punto medio de la cuerda es ahora un
punto elegido ``al azar''  sobre el radio. 
 \end{enumerate}
 \bigskip
\begin{ejer}
 \begin{enumerate}
 \item  Simula cada uno de los tres m\'etodos (usando {\tt random()}) para
obtener estimaciones de la probabilidad buscada. Como se indica m\'as arriba, se
obtienen valores totalmente diferentes. 
 \item No es dif\'{\i}cil obtener, sobre todo {\itshape a posteriori},
argumentos que justifican las probabilidades obtenidas experimentalmente.
?`Puedes encontrarlos?
 \item Es interesante crear gr\'aficas que muestren visualmente las diferencias
entre los tres m\'etodos. En este apartado queremos dibujar los puntos medios de
las cuerdas para cada uno de los tres m\'etodos. Debes modificar cada una de las
funciones que calculaban la probabilidad  para que devuelvan una lista de las
coordenadas cartesianas de los puntos medios.  Finalmente podemos usar la
instrucci\'on 
 \begin{lstlisting}
 plot(point(simulacion1\_pm(10000),rgbcolor=hue(1),size=1)).show(aspect_ratio=1)
 \end{lstlisting}
 \noindent donde \lstinline|simulacion1\_pm(10000)| es la funci\'on que produce
la
lista de coordenadas de los puntos medios para el primer m\'etodo, y $10000$ es
el n\'umero de puntos que queremos dibujar.
 \end{enumerate}
 \end{ejer}
 
 Puedes ver una soluci\'on de este ejercicio  en la hoja 
 \href{http://sage.mat.uam.es:8888/home/pub/??/}{\tt 11?-PROBA-geom.sws}.
 
 
 %%%APROXIMACION DE PI LANZANDO UNA
%%AGUJA%%%%%%%%%%%%http://en.wikipedia.org/wiki/Buffon's_needle%%%%%%%%%%%%


 
 
 \section{Ejercicios}
 
%geometrica
%%Mirar ME libro nuevo
%%%higos -- bayes??---condicionada
%%secretarias

%% probabilidad critica grafos aleatorios conexos ???
%%%%%http://en.wikipedia.org/wiki/Two_envelopes_problem%%%%%
\begin{ejer}
 
Supongamos una moneda trucada con probabilidad $p=0{.}1$ de obtener cara. Determinar 
la probabilidad de que sea necesario lanzarla $100$ veces antes de obtener  por 
primera vez una cara. 
\end{ejer}






\begin{ejer}
 
 En teor\'{\i}a de n\'umeros se utilizan en ocasiones argumentos 
probabil\'{\i}sticos, por ejemplo para demostrar teoremas de existencia. En 
este ejercicio calculamos la {\bf probabilidad de que dos enteros elegidos 
al azar sean primos entre s\'{i}.}

Para dar sentido al problema suponemos inicialmente que los enteros pertenecen 
al intervalo $[2,N]$, de forma que podemos calcular experimentalmente la 
probabilidad de que un par de enteros del intervalo sean primos entre s\'{\i}, 
y finalmente trataremos de estudiar el l\'{\i}mite de esa probabilidad cuando 
$N$ tiende a infinito. 

Trataremos de calcular unas cuantas cifras decimales del l\'{\i}mite que ya no 
cambien cuando incrementamos $N$, y podremos usar, como en 
\hyperref[stirling]{el 
ejercicio sobre la aproximaci\'on de Stirling}, 
la \href{https://oeis.org/}{{\itshape  Enciclopedia de sucesiones de enteros}}.
 
 
\end{ejer}


\begin{ejer}
 
 Supongamos que para cubrir un puesto de trabajo hay $n$ candidatos que deben 
ser entrevistados para decidir cu\'al de ellos obtendr\'a el puesto. Las 
condiciones detalladas del problema son las siguientes:

\begin{enumerate}
 \item El n\'umero $n$ de candidatos es conocido al comenzar el proceso de 
selecci\'on.
 
 \item Si entrevist\'aramos a todos los candidatos los podr\'{\i}amos ordenar 
de mejor a peor sin empates. 
 
 \item Los candidatos son entrevistados de uno en uno y en orden aleatorio, con 
cada una de  las $n!$ posibles ordenaciones elegida con probabilidad $1/n!.$
 
 \item Despu\'es de cada entrevista el candidato es aceptado o rechazado,  y 
esta decisi\'on es irrevocable


 \item La estrategia que utilizamos consiste en entrevistar a un cierto 
n\'umero $r$ de candidatos y elegir el siguiente entrevistado que es mejor que 
los $r$. Se puede demostrar que esta estrategia es \'optima. 
 
 \end{enumerate}

El problema consiste en 
\begin{enumerate}
\item Entender el valor de $r$, en funci\'on de $n$, que hace 
m\'axima la probabilidad de elegir al mejor candidato de los $n$.
\item Determinar el valor l\'{\i}mite de esa probabilidad cuando $n$ tiende a 
infinito. 
\end{enumerate}
 
Queremos resolver este problema experimentalmente con la ayuda de 
\lstinline|find_fit| y de la  
 \href{https://oeis.org/}{{\itshape  Enciclopedia de sucesiones de enteros}}.
 
 
\end{ejer}

%%\begin{ejer}
 
%%\end{ejer}

%%\begin{ejer}
 
%%\end{ejer}
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 


 



 



















